\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}}


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}






\ifsectioncours

\chapter{Proportionnalité}
\setcounter{page}{1}
\section{Définition et méthodes}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
Deux grandeurs sont \textbf{proportionnelles} l'une par rapport à l'autre si on peut retrouver les valeurs de l'une en multipliant les valeurs de l'autre par un même nombre. Ce nombre est le \textbf{coefficient de proportionnalité}.
\end{tcolorbox} 
\vspace{0.5\baselineskip}
Pour vérifier si deux grandeurs sont proportionnelles plusieurs méthodes possibles:\\

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Avec un tableau] On place les différentes grandeurs dans un tableau avec deux lignes : 
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   \large{$x_1$} & \large{$x_2$} & \large{$x_3$}   \\
  \hline
  \large{$y_1$} & \large{$y_2$} & \large{$y_3$}  \\
	\hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 On calcule ensuite les trois rapports : \\
 \begin{center}
 \large{$\dfrac{y_1}{x_1}$ \hspace*{2cm}$\dfrac{y_2}{x_2}$ \hspace*{2cm}$\dfrac{y_3}{x_3}$}\\
 \end{center}
 Si les trois rapports sont égaux alors les grandeurs sont proportionnelles
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}%
Exemple :\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   \large{$4$} & \large{$6$} & \large{$8$}   \\
  \hline
  \large{$2$} & \large{$3$} & \large{$4$}  \\
	\hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 On calcule ensuite les trois rapports : \\
 \begin{center}
 \large{$\dfrac{4}{2}=2$ \hspace*{1cm}$\dfrac{6}{3}=2$ \hspace*{1cm}$\dfrac{8}{4}=2$}\\
 \end{center}
 Les trois rapports sont égaux à $2$, le tableau est un tableau de proportionnalité.
\end{minipage}
\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Avec un graphique] On place les couples de valeur dans un repère et on essaye de tracer une droite qui passe par les points.
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  \large A & \large B & \large C \\
  \hline
   \large{$x_A$} & \large{$x_B$} & \large{$x_C$}   \\
  \hline
  \large{$y_A$} & \large{$y_B$} & \large{$y_C$}  \\
	\hline
  \end{tabular}
 \end{center}

Si la droite formée passe par tous les points \textbf{et} par l'origine du repère; alors le tableau est un tableau de proportionnalité
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}%
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
  {} & \large A & \large B & \large C \\
  \hline
   \large{$x$} & \large{$4$} & \large{$6$} & \large{$8$}   \\
  \hline
  \large{$y$} & \large{$2$} & \large{$3$} & \large{$4$}  \\
	\hline
  \end{tabular}

\begin{tikzpicture}[scale=0.45]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(8,6);
\draw[->, -latex] (0,0)--(8,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {1,...,8}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,6) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {0,...,6}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=0:8] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x*0.5)});
\node[above] at (4,2){A};
\node[above] at (6,3){B};
\node[above] at (8,4){C};
\node at (4,2){$\times$};
\node at (6,3){$\times$};
\node at (8,4){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Les points sont alignés, la droite passe par $0$ $\rightarrow$  c'est un tableau de proportionnalité.

\end{minipage}
\newpage
\section{Applications}
Parmi les (nombreuses) applications de la proportionnalité on peut citer : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Les conversion d'unité
\item[$\bullet$] Les calculs de pourcentages
\item[$\bullet$] La quatrième proportionnelle (produit en croix)
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

\begin{Large}
\textbf{La méthode de la quatrième proportionnelle :
}
\end{Large}
\vspace{0.2cm}

Sur deux couples de valeurs, l'une des $4$ est manquante, on va se servir d'une règle de proportionnalité pour retrouver la dernière.
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
% Création du tableau dans un nœud
  \node[anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
    \renewcommand{\arraystretch}{2}%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|}%
      \hline%
      \textbf{Poids} $(g)$&100 & 150 & \textcolor{blue}{200} & \textcolor{blue}{300} & 350 \\%
      \hline%
      \textbf{Prix} (euro)& 2 & 3 & \textcolor{blue}{4} & \textcolor{orange}{$x$} & 7 \\%
      \hline%
    \end{tabular}%
  };

 \draw[<-,very thick,color=orange] (-1.6,-0.4)-- (-2.6,0.35) ;
 \draw[->,very thick,color=blue] (-2.6,-0.4)-- (-1.6,0.35) ;
 \draw[->, very thick, color=red] (-1.9,0.35)--(-2.3,0.35);


\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

{\LARGE
Le calcul à écrire est : $\textcolor{orange}{x} = \textcolor{blue}{4 \times 300} \textcolor{red}{\div 200} = 6$\\
}

Cette technique sert énormément ! (On peut tracer un tableau tout simple de $4$ cases.)
\vspace{1\baselineskip}


\begin{Large}
\textbf{Application aux pourcentages :
}
\end{Large}
\vspace{0.1cm}

Un article est vendu HT (hors taxe) à un prix de $254$\euro{}. Comme tout produit en France il est soumis à une taxe sur la valeur ajoutée (TVA) qui dépend de sa catégorie. Ici la TVA est fixée à $20$\%. \\
Quel sera le nouveau prix de l'objet ? \\

\begin{center}
\resizebox{.2\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
% Création du tableau dans un nœud
  \node[anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
    \renewcommand{\arraystretch}{2}%
    \begin{tabular}{|c|c|}%
      \hline%
       \textcolor{blue}{254} & \textcolor{blue}{100\% } \\%
      \hline%
       \textcolor{orange}{$P_{TTC}$} & \textcolor{blue}{120\%} \\%
      \hline%
    \end{tabular}%
  };

 \draw[<-,very thick,color=orange] (-1.9,-0.4)-- (-1.1,0.35) ;
 \draw[->,very thick,color=blue] (-1.1,-0.4)-- (-1.8,0.35) ;
 \draw[<-, very thick, color=red] (-1.3,0.35)--(-1.75,0.35);


\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

{\LARGE
 $\textcolor{orange}{P_{TTC}} = \textcolor{blue}{120 \times 254} \textcolor{red}{\div 100} = 304.8$ \euro{}\\
}

\vspace{1\baselineskip}
Note: Sur cette page le symbole $\div$ a été utilisé mais on préfèrera écrire les calculs sous la forme d'une fraction en seconde.
\fi
\ifsectionexos

\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{}
Ce tableau est-il un tableau de proportionnalité ? Justifier la réponse en calculant les rapports.
\begin{center}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   $x$ & $3$ & $1.5$ & $2.1$ & $6.5$   \\
  \hline
  $y$ & $2.1$ & $1.05$ & $1.47$ & $4.55$  \\
	\hline
  \end{tabular}
  
 \end{center}
 \begin{correction}
 $\dfrac{2.1}{3}=0.7$ , $\dfrac{1.05}{1.5}=0.7$ , $\dfrac{1.47}{2.1}=0.7$ et $\dfrac{4.55}{6.5}=0.7$. Les rapports sont égaux, c'est un tableau de P.
 \end{correction}
 \finexo
\vspace{0.1cm}

 \exo{}
Compléter le tableau suivant pour en faire un tableau de proportionnalité :
\begin{center}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   $x$ & \phantom{2}$2$\phantom{2} & \phantom{2}$1$\phantom{2} & {} & {}   \\
  \hline
  $y$ & $7.2$ & {} & $32.4$ & $55.8$  \\
	\hline
  \end{tabular}
  
 \end{center}
 \begin{correction}
 On commence par calculer le rapport de proportionnalité pour passer de la ligne d'en haut à celle d'en bas : $a=\dfrac{7.2}{2}=3.6$. Pour passer du haut en bas on multiplie par $a$ et pour passer de bas en haut on divise par $a$.
 \begin{center}
\resizebox{.5\textwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   $x$ & $\phantom{2} 2\phantom{2}$ & $\phantom{2}1\phantom{2}$ & $9$ & $15.5$   \\
  \hline
  $y$ & $7.2$ & $3.6$ & $32.4$ & $55.8$  \\
	\hline
  \end{tabular}%
  }
 \end{center}
 \end{correction}
 \finexo
\vspace{0.1cm}

 \exo{}
Le cout de fonctionnement d'une machine est proportionnel au temps d'utilisation. \\
Compléter le tableau suivant en mettant les temps au format $x$h $y$min.
\begin{center}
\resizebox{.5\textwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   Prix (\euro{}) &  $112$ & \phantom{2}$98$\phantom{2} & {} & {}   \\
  \hline
  Temps & \phantom{2}$2$h & {} & $4$h$30$ & $3$h$30$  \\
	\hline
  \end{tabular}%
  }
 \end{center}
 \begin{correction}
 Attention aux minutes dans cet exercice ... 30 min = 0.5h
 On calcule par exemple avec le produit en croix : $\dfrac{2 \times 98 }{112} = 1.75h$. Ce qui donne 1h45 pour 98\euro{}. Et ainsi de suite ...
 \begin{center}
\resizebox{.5\textwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   Prix (\euro{}) &  $112$ & \phantom{2}$98$\phantom{2} & $252$ & $196$   \\
  \hline
  Temps & \phantom{2}$2$h & $1$h$45$ & $4$h$30$ & $3$h$30$  \\
	\hline
  \end{tabular}%
  }
 \end{center}
 \end{correction}
 \finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un supermarché vend du soda par pack de $6$ ou $24$ canettes. Le pack de $6$ est à un tarif de $2.19$\euro{} et celui de $24$ est à $8.39$\euro{}.
\begin{itemize}
\item[a.] Calculer le prix unitaire des canettes pour chaque pack.
\item[b.] Les prix sont ils proportionnels en passant de $6$ à $24$ canettes ? Justifier la réponse.
\end{itemize}
\begin{correction}
a. Pour le pack de 6 : $\dfrac{2.19}{6}=0.365$\euro{}. Pour le pack de 24 : $\dfrac{8.39}{24}=0.350$\euro{}.\\
b. Si les tarifs étaient proportionnels, alors le prix unitaire serait le même, donc non.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Le viaduc de Millau mesure \SI{2450}{\meter} de long. Sur une carte il est représenté par un trait de \SI{4.9}{\centi\meter}. \\
Déterminer l'échelle (ou rapport de réduction) de cette carte.
\begin{correction}
On effectue une proportionnalité 
\begin{center}
\resizebox{.2\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
% Création du tableau dans un nœud
  \node[anchor=east,rectangle,inner sep=0pt,outer sep=0pt]%
  (Tbl) {%
    \renewcommand{\arraystretch}{2}%
    \begin{tabular}{|c|c|}%
      \hline%
       \textcolor{blue}{\phantom{x}1\phantom{xx}} & \textcolor{blue}{2450 } \\%
      \hline%
       \textcolor{orange}{x\phantom{x}} & \textcolor{blue}{4.9} \\%
      \hline%
    \end{tabular}%
  };

 \draw[<-,very thick,color=orange] (-1.9,-0.4)-- (-1.1,0.35) ;
 \draw[->,very thick,color=blue] (-1.1,-0.4)-- (-1.8,0.35) ;
 \draw[<-, very thick, color=red] (-1.3,0.35)--(-1.75,0.35);


\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\vspace{0.1cm}


 $\textcolor{orange}{x} = \textcolor{blue}{0.049 \times 1} \textcolor{red}{\div 2450} = 0.00002$. Souvent on exprimera l'échelle comme un nombre fractionnaire dans ce cas on prend l'inverse : $e=\dfrac{1}{0.00002} = 50 000$ Ce plan est à l'échelle $1:50000$ (un cm sur le dessin correspond à 50 000cm dans la réalité)\\
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un automobiliste roule à vitesse constante et parcourt \SI{180}{\kilo\meter} en $1h30$.
\begin{itemize}
\item[-] Quelle distance roule t'il en $2h30$ ?
\item[-] Combien de temps lui faut-il pour rouler \SI{90}{\kilo\meter} ?
\end{itemize}
\begin{correction}
On peut utiliser la technique du retour à l'unité (pour varier) et dire qu'en \SI{1}{\hour} il roule \SI{120}{\kilo\meter}. (on découpe une heure et demi en trois et on prend deux parts). Ce qui donne une vitesse de \SI{120}{\kilo\meter\per\hour}. De là, on déduit qu'en $2h30$ il roule \SI{300}{\kilo\meter} et qu'il lui faut \SI{45}{\minute} pour rouler \SI{90}{\kilo\meter}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}
Quatre employés d'une société ont travaillé sur un même projet. Une prime est donnée à l'équipe pour un montant de $2400$\euro{} et doit être partagée proportionnellement au temps passé sur le projet.\\
Alex a travaillé $58$h, Bella $17$h, Céline $19$h et enfin Dris $26$h.\\
Calculer la part de chacun.

\begin{correction}
On calcule le total d'heures travaillées et après on fait le ratio : $N=58+17+19+26=120$.\\

$P_{Alex} = \dfrac{58 \times 100}{120} \approx 48\%$  et donc $2400 \times 0.48 = 1152$\euro{} \\
$P_{Bella} = \dfrac{17 \times 100}{120} \approx 14\%$ et donc $2400 \times 0.14 = 336$\euro{}\\
$P_{Céline} = \dfrac{19 \times 100}{120} \approx 16\%$ et donc $2400 \times 0.16 = 384$\euro{}\\
$P_{Dris} = \dfrac{26 \times 100}{120} \approx 22\%$ et donc $2400 \times 0.22 = 528$\euro{}\\
 \end{correction}
\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} Monsieur Machin achète une imprimante chez son fournisseur. Le prix catalogue est de $115$\euro{}. Le fournisseur lui annonce une légère augmentation de $10$\% de ce prix mais monsieur Machin étant bon client il lui fait une remise de $10$\% sur le nouveau prix.\\
Combien va t'il payer cette imprimante ?

\begin{correction}
Attention au piège ! $115 \times 1.10 = 126.5$\euro{} et ensuite $126.5 \times 0.90 113.85$\euro{}.\\
Ne pas dire que l'opération est transparente
\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige


\newpage
\begin{center}
Corrigé des exercices
\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}